\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.2cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, pifont}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol, multirow, lscape, etoolbox}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}} %needs pifont
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}


%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Definiciones}\\
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - Def}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    % \newpage
    % \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage

    \itemsep0px
    \begin{itemize}
        \item \textbf{ARP} - Address Resolution Protocol: es un protocolo de la capa de enlace responsable de encontrar la dirección de hardware (Ethernet MAC) que corresponde a una IP. Para ello se envía un paquete (ARP request) a la dirección broadcast de la red, y se espera a que una máquina responda (ARP reply) con la dirección Ethernet correspondiente.
        \item \textbf{CIDR} - \textit{Classless Interdomain Router} (tipo de enrutamiento): ignora las clases para crear superredes, que agregan direcciones mediante máscaras sobre el id de red.
        \item \textbf{DHCP} - \textit{Dynamic Host Configuration Protocol}: protocolo de red de tipo cliente/servidor mediante el cual un servidor DHCP asigna dinámicamente una dirección IP a cada dispositivo en una red.
        \item \textbf{DNS} - \textit{Domain Name System}: sistema de nomenclatura y base de datos distribuida y jerárquica que asocia IPs a nombres de dominio y servidores de correo siguiendo el modelo cliente/servidor.
        \item \textbf{ICMP} o \textit{Internet Control Message Protocol} comunica mensajes de error y consulta, ya que IP no tiene mecanismo de diagnóstico.
        \item \textbf{IP} - \textit{Internet Protocol}: es un protocolo de comunicación de datos en la capa de red. Su función principal es el uso bidireccional en origen o destino de comunicación para protocolos no orientados a conexión.
        \item \textbf{FTP} - \textit{File Transfer Protocol}: orfecido por la capa de aplicación, para la transferencia de archivos basado en cliente-servidor. Desde un equipo cliente se puede conectar a un servidor para descargar o enviar archivos.
        \item \textbf{QoS} - \textit{Quality of Service}: capacidad de la red para proporcionar diferentes niveles de garantías de servicio.
        \item \textbf{RTT} - \textit{Round-Trip Time}: Medición de tiempo desde que se envía un segmento hasta que se recibe su ACK
        \item \textbf{MSS} - \textit{Maximum Segment Size}: es el tamaño más grande de bytes que un dispositivo puede recibir en un único trozo, sin fragmentar.
        \item \textbf{MTU} - \textit{Maximum Transmission Unit}: tamaño en bytes de la unidad de datos más grande que puede enviarse a nivel de enlace. 
        \item \textbf{NAT} - \textit{Network Address Translation}: es un mecanismo del router para cambiar IPs privadas del área local a la IP pública que permite comunicación con la red.
        \item \textbf{NFS} - \textit{Network File System}: protocolo de nivel de aplicación, es un sistema de archivos distribuido de área local. Posibilita que distintos sistemas conectados a una misma red accedan a ficheros remotos.
        \item \textbf{TCP} - \textit{Transmission Control Protocol}: protocolo de la capa de transporte fiable (garantiza la entrega sin errores y en orden) y orientado a conexión. Trabaja con bytes individuales (segmentos) y usa puertos para distinguir distintas aplicaciones dentro de una misma máquina. 
        \item \textbf{TCP/IP}: es un conjunto de protocolos que permiten la comunicación entre los ordenadores pertenecientes a una red.
        \item \textbf{TLS} - \textit{Transport Layer Security}: protocolo criptográfico, que proporcionan comunicaciones seguras por una red
        \item \textbf{TTL} - \textit{Time To Live}: tiempo máximo de vida para el datagrama y cuenta de routers
        por los que ha pasado
        \item \textbf{UDP} - \textit{User Datagram Protocol}: protocolo de la capa de transporte no fiable (no confirmación, no control de flujo, no orden) y no orientado a conexión (no sincroniza los extremos). Trabaja con datagramas enteros, por cada bloque de bytes enviado por la aplicación, se envía un paquete UDP (puede fragmentarse en la capa de red). También usa puertos.
        
    \end{itemize}
\end{document}